\chapter{Contexte Applicatif}
\label{chap:contextapplicatif}
\minitoc

\section{Le Projet «36 mois de plus»}

En 2012 Pharmagest créa la division \emph{«innovation \& e-santé»} pour se positionner sur le marché de l'observance, la télémédecine, le maintien à domicile connecté et l'intelligence artificielle. C'est dans cette optique qu'elle fit l'acquisition de Diatelic pour son expertise dans le domaine de l'intelligence artificielle et les systèmes experts prédictifs de l'évolution de l'état de santé des patients.

Une étroite collaboration avec deux équipes-projets Inria (Maia devenu ensuite Larsen, Trio), l'université de Lorraine et l'ancienne région Lorraine maintenant la région Grand Est avait pris forme sous le nom de projet Satelor \citep{satelor}.

Le projet \emph{«36 mois de plus»} \citep{prj36mois} se plaçait comme la suite logique au niveau du transfert des connaissances, résultats et délivrables de Satelor. La finalité étant de passer vers une seconde phase d'expérimentations sur le terrain à l'aide de partenaires industriels et médico-sociaux.

\subsection{Objectifs}

% \begin{itemize}
%     \item Quels sont les services qu'on veut fournir
%     % https://esante.pharmagest.com/logement-intelligent/projet-36-mois-de-plus/
%     % https://esante.pharmagest.com/suivi-patient-2/suivi-patient/
%     \item Quels clients (ehpad \& Domiciles: patients séniors) et les contraintes qu'ils imposent...
%     \item Pourquoi le sommeil ? la nutrition ? hygiène ? WC régulière ? déambulation ? sortie et aspect social ? evaluation/grille AGIR (importance financière mais aussi un outil de suivi de la dépendance de la personne)
%     \item fragilité grille de FRID (regarder dans la thèse d'amandine)
%     \item plutot que d'autonomie on parle de fragilité
%     \item qu'est ce qu'on mesure ? ce que la personne fait ou ne fait pas ?
%     \item organisation humaine: structure du service: audit du domicile, installation physique securisation de la personne (detection de chute et levé d'alerte et appel des secours centre de teleassistance) les interfaces: une pour la personne et d'autres pour les aides soignantes (solliciter Cédric pour étoffer cette partie) parler du service de manière générique.
% \end{itemize}

Le principal objectif du projet est de délivrer une solution commerciale multiservice à destination des personnes âgées capables de :
\begin{itemize}
    \item Prévenir les chutes.
    \item Prévenir, le plus en amont possible le risque de décompensation de la personne âgée, afin d'éviter le recours aux services d'urgence.
    \item Détecter les signes de perte d'autonomie.
    \item Renforcer les liens sociaux entre les personnes âgées et leurs proches.
    \item Aménager et sécuriser l'habitation.
\end{itemize}

L'offre est composée de plusieurs logiciels, dispositifs et services (illustrés dans la figure \ref{fig:diagramme_services}) qui conjointement permettent de mener à bien cette mission. Parmi les dispositifs il y a bien sûr les capteurs et la \emph{box} associés, les serveurs, mais aussi des outils plus classiques tels que des tablettes tactiles, téléphones et aides techniques classiques tels que les barres d'appui et du mobilier adapté. Les logiciels comprendront évidemment les systèmes experts d'analyse de données déployées soit sur les \emph{box}, soit centralisés sur les serveurs et les logiciels de coordination et de \textit{reporting}. Les services comprennent une plateforme d'appel, un service d'évaluation du logement et d'installation des capteurs et le suivi par du personnel médical.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{diagramme_services.png}
    \caption{Illustrations des composantes de l'offre commerciale du projet «36 mois de plus»}
    \label{fig:diagramme_services}
\end{figure}

Le nom du projet «36 mois de plus» est basé sur la thèse dictant qu'étant donné un suivi et traitement adéquat de l'état de santé d'un senior, celui-ci peut se permettre de continuer à vivre dans son logement personnel 36 mois de plus que la majorité des seniors en perte d'autonomie. C'est pour cela que l'un des principaux objectifs du projet est la détection des signes de perte d'autonomie permettant une intervention rapide avec les bons traitements pour bloquer toute dégradation potentielle de son état de santé.

L'un des principaux outils utilisés pour l'évaluation de la perte d'autonomie est la grille AGGIR (Autonomie, Gérontologie, Groupes Iso-Ressources) \citep{grilleAGGIR}. C'est l'outil de référence national français pour évaluer le degré de dépendance des personnes âgées. Habituellement le médecin traitant remplit cette grille en se basant sur des observations et un questionnaire pour déterminer le niveau de dépendance appelé \emph{«GIR»} pour Groupes Iso Ressources. Celui-ci peut être classé de 1 à 6, le niveau 1 correspondant à une perte d'autonomie totale et le 6 à une parfaite autonomie.

Le GIR est fixé à travers 10 critères d'évaluation :
\begin{description}
    \item [Cohérence :] Conserver ou se comporter de façon sensée.
    \item [Orientation :] Se repérer dans le temps et l'espace.
    \item [Toilette :] Se laver seul.
    \item [Habillage :] S'habiller, se déshabiller, se présenter.
    \item [Alimentation :] Manger des aliments préparés.
    \item [Élimination :] Assumer l'hygiène urinaire et fécale.
    \item [Transferts :] Se lever, se coucher, s'asseoir.
    \item [Déplacements à l'intérieur :] Mobilité spontanée, y compris avec un appareillage.
    \item [Déplacement à l'extérieur :] Se déplacer à partir de la porte d'entrée sans moyen de transport.
    \item [Communication à distance :] Utiliser les moyens de communication, téléphone, sonnette, alarme.
\end{description}

Vu que la majorité de ces critères correspondent partiellement ou totalement à des activités de la vie quotidienne, déterminer le niveau d'autonomie de la personne suivi revient ainsi à la détection de ses AVQs.

\section{Installations}

Dans le cadre du projet 36 mois de plus, Pharmagest
audit et équipe des appartements et chambres en EPAD de résidents seniors.
Deux types d'offres sont proposées. Les deux comprennent une base commune qui contient une \emph{box} et des capteurs
dits \emph{universels}. La différence étant qu'une des deux offres embarque en plus un capteur
de profondeur. La \emph{box} de celle ci embarque plus de fonctionnalités de suivi et de communication.

Lors de l'installation, un technicien met en place et configure ces capteurs universels
en renseignant des informations sémantiques relatives au placement de chaque unité
(le type de la pièce: cuisine chambre salle de bain...).
Après l'installation, les données sont soit traitées sur place pour lever des alertes urgentes (chutes etc...), soit remontées sur un serveur où elles seront traitées pour être affichées sur des interfaces d'accès.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{floorplan}
    \caption{Illustration du plan d'un studio avec les emplacements des capteurs}
    \label{fig:studiofloorplan}
\end{figure}

\subsection{Représentation Formelle de la Topologie du Logement}

La topologie du logement est représentée comme un graphe définissant les transitions possibles entre chaque pièce (Figure \ref{tikz:topologicalmap} étant un exemple illustrateur de la représentation du logement montré sur la figure \ref{fig:studiofloorplan}). Lors de l'installation, le plan est construit pour que chaque capteur ajouté puisse être associé à une pièce donnée. Chaque pièce et chaque capteur peuvent être marqués ou catégorisés suivant les activités qui peuvent s'y passer. Par exemple un capteur placé sur un tiroir de la Cuisine sera marqué comme étant un capteur rapportant de l'information spécifique aux activités culinaires. La figure \ref{fig:carteuml} schématise cette structure hiérarchique des données disponibles pour une installation.

On associe une carte à chaque installation. Une carte comporte une ou plusieurs chambres étiquetées par un identifiant unique et caractérisé par un nom de classe normalisé à tous les logements. Les principales pièces d'une résidence auxquelles on s'intéresse sont le \texttt{Salon}, la \texttt{Cuisine}, la \texttt{Chambre à coucher}, les \texttt{WC}, la \texttt{Salle de bain} et la \texttt{Salle à manger}.

Chaque pièce peut être caractérisée par un type d'activité tel que les Soins personnels, le Repos/Sommeil, les Activités sociales et l'Alimentation/Cuisine. Elle contient aussi une structure décrivant quelles pièces sont directement accessibles depuis celle-ci et leurs types. Enfin, une pièce contient une structure regroupant tous les capteurs l'équipant.

Un capteur est caractérisé principalement par : un identifiant unique, son type et son profil d'utilisation (Entrée/Sortie, Détection de rotation, Détection de translation ou Présence). D'autres informations complémentaires sont disponibles suivant le profil d'utilisation du capteur. Par exemple, la nature de la pièce adjacente si jamais le capteur fonctionne en profil Entrée/Sortie par exemple.

Chaque profil d'utilisation entraîne un mode de fonctionnement différent du capteur. Par exemple, le profil Entrée/Sortie correspond à une utilisation du capteur sur une porte ou une fenêtre pour détecter l'ouverture et la fermeture de celle-ci, mais aussi dans quel sens la personne l'emprunte. Ce profil permet aussi de détecter des ouvertures de meubles et de tiroirs coulissant grâce à la détection d'un mouvement de translation.

\begin{figure}[htbp]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{carteuml}
 \caption{Représentation structurelle des données}
\label{fig:carteuml}
\end{figure}

% \begin{ditaa}[8cm]{Représentation structurelle des données}{carteuml}
%                                                   +--------------+
%                                                   |    Carte     |
%                                                   +--------------+
%                                                          |
%                                                          |
%                                                          v une ou plusieurs
%                                           +-----------------------------+
%                                           |          Chambres           |
%                                           +-----------------------------+
%                                           | identifiant   nombre        |
%                                           | type          type_chambre  |
%                                           +-----------------------------+
%                                                          |
%                  +---------------------------------------+----------------------------------------+
%                  | une ou plusieurs                      | un ou plusiuers                        | une ou plusieurs
%                  v                                       v                                        v
% +---------------------------------+ +-------------------------------------------+ +------------------------------+
% | Portes (passages entre pièces)  | |                 Capteurs                  | |           activités (Tags)   |
% +---------------------------------+ +-------------------------------------------+ +------------------------------+
% | vers_la_Chambre   nombre        | | identifiant_chambre  nombre               | | type_activité  type_activite |
% | dont_le_type_est  type_chambre  | | rotule               boolean              | +------------------------------+
% +---------------------------------+ | commentaire          chaine de caractères |
%                                     | profile              type_profile         |
%                                     | emplacement          chaine de caractères |
%                                     | identifiant_capteur  id_capteur           |
%                                     | nom_du_capteur       nom_capteur          |
%                                     | type_du_capteur      type_capteur         |
%                                     | vers_la_chambre      nombre               |
%                                     | dont_le_type_est     type_chambre         |
%                                     +-------------------------------------------+
%                                                          |
%                                                          v un seul
%                                     +-------------------------------------------+
%                                     |                 Profile                   |
%                                     +-------------------------------------------+
%                                     | identifiant_profile  chaine de caractères |
%                                     | nom_du_profile       chaine de caractères |
%                                     +-------------------------------------------+
%                                                          |
%                                                          v une ou plusieurs
%                                     +---------------------------------------------+
%                                     |                Propriétés                   |
%                                     +---------------------------------------------+
%                                     | identifiant_propriété  chaine de caractères |
%                                     | nom_du_propriété       chaine de caractères |
%                                     +---------------------------------------------+
%                                                          |
%                                                          v un ou plusieurs
%                                     +-------------------------------------------+
%                                     |                 Champs                    |
%                                     +-------------------------------------------+
%                                     |   Séries de valeurs suivant la propriété  |
%                                     +-------------------------------------------+
% \end{ditaa}

\begin{figure}[htbp]

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[-, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state] (Sdb)                       {Salle de bain};
\node[state] (Exterieur)[below of=Sdb]   {Extérieur};
\node[state] (Couloir)[right of=Sdb]     {Couloir};
\node[state] (Salon)[right of=Couloir]   {Salon};
\node[state] (Chambre)[right of=Salon]   {Chambre};
\node[state] (Cuisine)[below of=Chambre] {Cuisine};

\path
(Sdb) edge[bend left,above] node{} (Couloir)
(Exterieur) edge[bend right,below] node{} (Couloir)
(Couloir) edge[] node{} (Salon)
(Salon) edge[bend left, above] node{} (Chambre)
(Salon) edge[bend right, below] node{} (Cuisine)
% (S) edge[bend left,below] node[right=0.5cm]{} (C)
% (C) edge[loop below] node{} (C)
% (C) edge[bend left,above] node[text width=3cm,align=center, left=0.01cm]{} (I)
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\caption{Représentation de la carte d'un logement sous forme de graphe de transition entre ces différentes pièces}
\label{tikz:topologicalmap}
\end{figure}

\subsection{Capteurs}

\subsubsection{Capteur universel}

Le capteur universel (illustration figure \ref{fig:boxandsensors}) est une unité communicante équipée d'une centrale inertielle et en option d'un capteur de mouvement ou d'un bouton.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{boxandsensors}
    \caption{Illustrations de la solution de capteur et box}
    \label{fig:boxandsensors}
\end{figure}

L'identifiant unique de chaque capteur permet de récupérer sur la base de données les valeurs qu'il a enregistrées.

Une unité peut être configurée suivant plusieurs profils de suivi qui détermineront les capteurs et les fonctionnalités qui seront activés lors de son fonctionnement.
Tous les capteurs et les fonctionnalités ne peuvent pas être actifs de façon concurrente pour des raisons de durée de vie et de consommation d'énergie.
Un profil est caractérisé par des propriétés: grandeurs physiques perçues par les différents capteurs de l'unité.

Exemple des propriétés de profil d'une chambre générique:

\begin{itemize}
\item mouvement
\item température
\item luminosité
\item humidité
\end{itemize}

Chaque unité embarque un capteur de mouvement \emph{PIR},
un capteur de température, de luminosité, d'humidité, un accéléromètre,
un gyroscope et un bouton-poussoir.

On distingue 2 cas majeurs d'utilisation de ces capteurs:

\begin{itemize}
    \item Quand le capteur est placé sur une porte
    \begin{itemize}
        \item Profil de rotation/translation: La principale utilité du capteur sera, de par son gyromètre et accéléromètre, de détecter l'ouverture et la fermeture de la porte que ce soit une porte coulissante ou battante
        \item Profil entré/sorti: En plus de la détection d'ouverture et fermeture le capteur est aussi capable de détecter s’il s'agit d'une entrée ou sortie de la pièce
    \end{itemize}
    \item Quand le capteur est placé sur un mur pour détecter le mouvement de l'occupant, les variations de température et d'humidité de la pièce au fil du temps.
\end{itemize}

Les capteurs de mouvement émettent des données suivant un modèle événementiel illustré par la figure \ref{tikz:sensorautomata}. À chaque nouveau mouvement, s’il est sporadique, un Dirac est émis à l'instant de l'observation. Mais si ce mouvement est conséquent, le capteur attend 10 minutes d'inactivité pour confirmer la fin du mouvement. La figure \ref{tikz:sensorautomata} représente l'automate décrivant ce comportement.

\begin{figure}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[->, >=stealth', auto, semithick, node distance=4cm]
\tikzstyle{every state}=[fill=white,draw=black,thick,text=black,scale=1]
\node[state]    (I)                    {$Idle$};
\node[state]    (S)[right of=I]   {$Suspected$};
\node[state]    (C)[below left of=S]   {$Confirmed$};
\path
(I) edge[bend left,above] node{\texttt{mvt=1}} (S)
(S) edge[bend left,below] node{\texttt{mvt=0}/emit \texttiming{LHL}} (I)
(S) edge[bend left,below] node[right=0.5cm]{\texttt{mvt=1}/emit \texttiming{LH}} (C)
(C) edge[loop below] node{\texttt{mvt=1}} (C)
(C) edge[bend left,above] node[text width=3cm,align=center, left=0.01cm]{\texttt{mvt=0}\\for 10 minutes\\/emit \texttiming{HL}} (I)
;
\end{tikzpicture}
\end{center}

\caption{Modèle de l'automate du capteur universel de mouvement}
\label{tikz:sensorautomata}
\end{figure}

\subsubsection{Capteur d'activité}

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{kapsense}
    \caption{Illustration du capteur d'activité en action}
    \label{fig:kapsense}
\end{figure}

Le capteur d'activité (illustré figure \ref{fig:kapsense}) est une caméra de profondeur permettant de suivre la silhouette des patients et d'identifier leurs différentes postures et propriétés physiques. Ces informations sont stockées sous la forme d'une série temporelle à
deux dimensions: le type d'activité et sa durée.

Tous les états inférieurs à une certaine durée sont filtrés par le capteur et
ne remontent pas sur le serveur.

\section{Données}

Toutes les données sont sous la forme de séries temporelles (tableau \ref{tab:tempdata}) d'une ou plusieurs dimensions (tableau \ref{tab:caresenssteps} et \ref{tab:caresensactivity}).
Les données issues des capteurs universels sont des séries temporelles unidimensionnelles d'événements horodatés.
Due à la nature du fonctionnement du capteur universel décrite plus haut, la quantité de données collectées sur le terrain reste relativement modeste par rapport à ce que des études en environnement contrôlé et cadré peuvent se permettre de collecter sans contraintes industrielles.


(tableau \ref{tab:caresenssteps} et \ref{tab:caresensactivity}).

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{cc}
            \toprule
            horodatage & température \\
            \midrule
            \texttt{2018-12-18 08:13:03+00:00} & \texttt{26.25} \\
            \texttt{2018-12-18 08:28:03+00:00} & \texttt{26.75} \\
            \texttt{2018-12-18 19:14:41+00:00} & \texttt{24.75} \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Exemple de série temporelle à une dimension ici mesurant la température}
    \label{tab:tempdata}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccccc}
            \toprule
              \multirow{2}{*}{horodatage}
            & \multicolumn{3}{c}{paramètres des pas}
            & \multirow{2}{*}{vitesse de marche} \\
            & durée
            & longueur
            & nombre \\
            \midrule
              \texttt{2016-07-06 13:25:32+00:00}
            & \texttt{0.880000}
            & \texttt{0.627651}
            & \texttt{6}
            & \texttt{0.032770} \\
              \texttt{2016-07-06 13:28:18+00:00}
            & \texttt{1.366750}
            & \texttt{0.434064}
            & \texttt{2}
            & \texttt{0.013281} \\
              \texttt{2016-07-06 14:42:54+00:00}
            & \texttt{1.500000}
            & \texttt{0.669095}
            & \texttt{2}
            & \texttt{0.018427} \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Exemple de série temporelle à plusieurs dimensions ici mesurant la démarche d'une personne}
    \label{tab:caresenssteps}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{tabular}{ccc}
            \toprule
            horodatage & activité & durée \\
            \midrule
            \texttt{2016-07-06 13:23:06+00:00} & \texttt{DEBOUT} & \texttt{3} \\
            \texttt{2016-07-06 13:24:16+00:00} & \texttt{ASSIS}  & \texttt{2} \\
            \texttt{2016-07-06 13:24:52+00:00} & \texttt{MARCHE} & \texttt{3} \\
            \texttt{2016-07-06 13:25:07+00:00} & \texttt{MARCHE} & \texttt{2} \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Exemple de série temporelle à plusieurs dimensions du capteur d'activité}
    \label{tab:caresensactivity}
\end{table}

\section{Connaissances à priori}

Il est important de s'aider et de rassembler toutes les connaissances \textit{a priori} susceptibles d'aider à la construction des modèles de reconnaissance d'activités.
Les activités principales qu'on cherche à rapporter avec nos capteurs ambiants sont:

\begin{enumerate}
    \item WC: visite des toilettes,
    \item Hygiène: douche, brossage des dents, utilisation du sèche-cheveux
    \item Sommeil
    \item Nutrition
    \item Moments de repos
    \item Domestiques: Activités de ménage, ...
    \item Sociales: visite, discussions, jeux de sociétés, ...
\end{enumerate}

On distingue trois caractéristiques sur lesquels on peut projeter ces activités :

\begin{itemize}
    \item Topologie: qui concerne la relation de l'activité avec son lieu d'intérêt dans le milieu de vie
    \item Physique: qui lie l'activité à des grandeurs physiques et qui la discrimine
    \item Temporel: qui ancre l'activité dans des heures probables d'occurrence
\end{itemize}

Le tableau \ref{tab:topologyapriori} montre l'\textit{a priori} sur le lieu de ces types d'activités. Un lieu pondère plus ou moins l'activité examinée (très positivement $++$, positivement $+$, neutrement $\cdot$, négativement \texttt{-} ou très négativement \texttt{-{}-}). Typiquement, pour une activité de visite de toilettes, toute information provenant du lieu "WC" sera très riche et informative et aura un impact positif sur l'inférence de celle-ci. D'un autre côté, les informations provenant d'un autre lieu, par exemple le Salon, seront inversement proportionnelles sur la probabilité d'inférence de l'activité.

Suivant ce principe, on met en place le tableau \ref{tab:physiqueapriori} montrant les propriétés les plus intéressantes à regarder pour chaque activité.

% chambre principale vs salon
% matrice de transition spaciale
% matrice de transition temporelle

% revoir les valeurs pour que l'instant t

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
        \begin{tabular}{rcccccccccccccc}
            \toprule
             & \multicolumn{1}{R{3.6cm}}{Salon}
             & \multicolumn{1}{R{3.6cm}}{Cuisine}
             & \multicolumn{1}{R{3.6cm}}{Chambre à coucher}
             & \multicolumn{1}{R{3.6cm}}{WC}
             & \multicolumn{1}{R{3.6cm}}{Salle de bain}
             & \multicolumn{1}{R{3.6cm}}{Salle à manger} \\
            \cmidrule(rl){2-2}
            \cmidrule(rl){3-3}
            \cmidrule(rl){4-4}
            \cmidrule(rl){5-5}
            \cmidrule(rl){6-6}
            \cmidrule(rl){7-7}
            \texttt{WC}
            & - % Salon
            & - % Cuisine
            & - % Chambre à coucher
            & ++ % WC
            & + % Salle de bain
            & + \\ % Salle à manger
            \texttt{Hygiène}
            & - % Salon
            & - % Cuisine
            & + % Chambre à coucher
            & + % WC
            & ++ % Salle de bain
            & - \\ % Salle à manger
            \texttt{Sommeil}
            & - % Salon
            & - % Cuisine
            & + % Chambre à coucher
            & + % WC
            & + % Salle de bain
            & - \\ % Salle à manger
            \texttt{Nutrition}
            & - % Salon
            & ++ % Cuisine
            & - % Chambre à coucher
            & - % WC
            & - % Salle de bain
            & ++ \\ % Salle à manger
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Relation entre lieux d'intérêt et la nature physique des activités}
    \label{tab:physiqueapriori}
\end{table}

% tableau activité -> activité

\begin{table}[htbp]
\begin{center}
        \begin{tabular}{rccccccc}
            \toprule
             & \multicolumn{1}{R{3.8cm}}{Mouvement}
             & \multicolumn{1}{R{3.8cm}}{Température}
             & \multicolumn{1}{R{3.8cm}}{Luminosité}
             & \multicolumn{1}{R{3.8cm}}{Humidité}
             & \multicolumn{1}{R{3.8cm}}{Rotation/Translation}
             & \multicolumn{1}{R{3.8cm}}{Entrée/Sortie}
             & \multicolumn{1}{R{3.8cm}}{Posture} \\
            \cmidrule(rl){2-2}
            \cmidrule(rl){3-3}
            \cmidrule(rl){4-4}
            \cmidrule(rl){5-5}
            \cmidrule(rl){6-6}
            \cmidrule(rl){7-7}
            \texttt{WC}
            & ++ % Mouvement
            & + % Température
            & - % Luminosité
            & - % Humidité
            & + % Rotation/Translation
            & ++ % Entrée/Sortie
            & $\cdot$ % Posture
            \\
            \texttt{Hygiène}
            & ++ % Mouvement
            & + % Température
            & $\cdot$ % Luminosité
            & ++ % Humidité
            & + % Rotation/Translation
            & ++ % Entrée/Sortie
            & $\cdot$ % Posture
            \\
            \texttt{Sommeil}
            & - % Mouvement
            & $\cdot$ % Température
            & + % Luminosité
            & $\cdot$ % Humidité
            & $\cdot$ % Rotation/Translation
            & $\cdot$ % Entrée/Sortie
            & ++ % Posture
            \\
            \texttt{Nutrition}
            & - % Mouvement
            & ++ % Température
            & $\cdot$ % Luminosité
            & + % Humidité
            & + % Rotation/Translation
            & ++ % Entrée/Sortie
            & + % Posture
            \\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}
    \caption{Relation entre lieux d'intérêt et les types d'activités principales que l'on cherche à trouver}
    \label{tab:topologyapriori}
\end{table}


\section{Conclusion}

Nous avons présenté dans ce chapitre le projet «36 mois de plus» qui est le cadre dans lequel se place cette thèse.

Ce projet implique différents acteurs et système dont le but est de construire et de faire subsister un écosystème complet pour l'assistance à l'autonomie à domicile des personnes âgées.

Les objectifs clés et concrets vont de la prévention de chutes, les risques de décompensation et la détection des signes de perte d'autonomie.

L'offre commerciale est composée de plusieurs sous-systèmes qui interagissent entre eux. Par exemple, des capteurs qui détectent et remontent l'activité du logement, des serveurs qui analysent les résultats et les communiquent au personnel adéquat, et même de l'intelligence locale capable de détecter les situations à haut risque et appeler une ligne d'urgence.

Les capteurs utilisés imposent ainsi des contraintes sur la nature des données que nos algorithmes doivent prendre en compte et savoir traiter : valeurs de données numériques ou booléennes, le temps et moment d'activation et sa durée, la topologie du logement, l'emplacement du capteur, etc.

La topologie du logement est potentiellement une source d'information sémantique sur l'activité rapportée par chaque capteur.

En perspective, un potentiel axe de recherche à explorer pourrait être de classifier automatiquement les activités suivant les lieux où ils ont été inférés.